---
title: "Лекция 11: Фильтрация и поиск данных в таблице БД"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 11
--- 

# Лекция 11: Фильтрация и поиск данных в таблице БД

## Фильтрация данных

Над данными таблиц БД c помощью инструментов ADO.NET могут быть выполнены следующие операции:

- фильтрация,
- поиск,
- сортировка,
- выборка записей из таблиц БД – SQL-запросы,
- вставка записи (записей) в таблицы БД,
- удаление записи (записей) из таблицы БД,
- обновление записи (записей) в таблицах БД,
- произвольные вычисления над данными в таблицах БД.

Способы фильтрации данных в таблице БД:
- с помощью SQL-запроса, определяющего объект класса *DataAdapter,*s
- с помощью объекта класса *DataView,*
- с помощью объекта класса *DataTable,*
- с помощью объекта класса *BindingSourc*

**Фильтрация данных с помощью SQL-запроса объекта класса DataAdapter**


Пример: выбрать студентов с оценками по математике и по программированию больше 4. 

```csharp
// кнопка "Filter 1" - фильтрация с помощью SQL-запроса
private void filter1_Click(object sender, EventArgs e) {
    try {
        // объявление объекта da типа SqlDataAdapter
        SqlDataAdapter da;
        DataSet ds = new DataSet();
        // задание SQL-запроса
        string sel = "select Fam as Фамилия,Name as Имя,Group as Группа,Math as Математика,"
        + "OOP as ООП from T where Math>4 and OOP>=4";
        da = new SqlDataAdapter(sel, con);
        //заполнение объекта ds данными из таблиц БД
        da.Fill(ds);

        // источником данных является первая (с 0-м индексом) // таблица объекта ds
    dGV1.DataSource = ds.Tables[0];
    }
    catch (Exception ex) { // разъединение клиента с БД 
        this.con.Close();
        //сообщение в случае исключения при соединении клиента с БД
        MessageBox.Show(ex.Message.ToString());
    }
}

```

![](/Database-Organization/images/lab11.pic1.PNG)

### Фильтрация данных с помощью объекта класса DataTablе

![](/Database-Organization/images/lab11.pic2.PNG)

**Пример.** Выбираются данные о студентах (поля Id, Fam, Name), у которых номер в таблице больше 4. Используется метод Select класса DataTable

```csharp
private void filter3_Click(object sender, EventArgs e) {
    string filterStr = "Id > 4";
    DataRow [] m = ds.Tables[0].Select(filterStr);

    if (m.Length == 0) MessageBox.Show("Строк нет!");
    else
    {
        string s = null;
        for (int i = 0; i < m.Length; i++)
        {
            DataRow temp = m[i];
            s += temp["Id"].ToString() + " " + temp["Fam"].ToString() + " " + temp["Name"].ToString() + "\n";
        }
        MessageBox.Show(s, "Результат фильтрации");
    }
}
```

Метод **Select** класса DataTable. Метод Select перегружен и может выполнять следующие действия

1. Фильтрация - можно передать в метод Select строку фильтра в запросе (строку условия после слова where),
2. Фильтрация и сортировка – в параметрах метода Select содержится строка фильтра и порядок сортировки (Asc - возрастающий порядок, Desc - убывающий порядок),
3. Фильтрация и сортировка для записей определенного состояния - в параметрах метода Select также присутствует параметр, определяющий состояние искомых записей (например, только добавленные записи или только измененные записи). 
Метод Select возвращает массив объектов DataRow.

### Фильтрация данных с помощью объекта класса DataView

**Пример.** Выбираются данные о студентах, у которых номер в таблице больше 5; строки сортируются **DESC по Fam**. Используется свойство **RowFilter** класса DataView. 

```csharp
//кнопка "Filter 4" - фильтрация с помощью представления
private void filter4_Click(object sender, EventArgs e) {
    DataTable tab = ds.Tables[0];
    // объявление представления на таблице tab
    DataView view = new DataView(tab);
    // настройка представления при помощи фильтра
    view.RowFilter = "Id>5";//как в условии where
    // сортировка по убыванию поля Fam
    view.Sort = "Fam desc";
    // привязка представления к сетке dataGridView
    dGV.DataSource = view;
}
```

У метода Select класса DataTable есть два основных ограничения:

- метод Select принимает динамические критерии поиска и поэтому не может быть сверхэффективным,
- Windows- и Web-формы не поддерживают связывание с возвращаемым значением метода Select — массивом объектов DataRow. 

В  ADO.NET предусмотрено решение, обходящее оба этих ограничения,  объект DataView.

### Фильтрация данных с помощью объекта класса BindingSource

![](/Database-Organization/images/lab11.1.PNG)

**Пример.** Из таблицы T выбрать данные о студентах в соответствии с фильтром `Math>'4' and OOP>'3' and ODB>='4'`. Использовать свойство Filter класса BindingSource. 

```csharp
// кнопка "Filter 2" - фильтрация с помощью свойства 
// Filter объекта bs класса BindingSource 
private void button6_Click(object sender, EventArgs e) {
    bs.Filter = "Math>'4' and OOP>'3' and ODB>='4'";
    dGV.DataSource = bs; 
    //...
}
```

```csharp
private void db_Click(object sender, EventArgs e) {
    //выбираются все поля таблицы Table_1 БД и заносятся в адаптер
    ad = new SqlDataAdapter("select * from Table_1", сon);
    //заполнение объекта ds данными из таблиц БД
    ad.Fill(ds);
    // источником данных является первая (с 0-м индексом) таблица объекта ds
    bs.DataSource = ds.Tables[0];
    // источником данных для сетки dataGridView1 является объект bs типа BindingSource
    dGV.DataSource = bs;
    // задание ширины столбцов сетки dataGridView1
    for (int i = 0; i < dGV.ColumnCount; i++)
        dGV.Columns[i].Width = 45;
    dGV.Columns[1].Width = 55;
    dGV.Columns[2].Width = 80;
    dGV.Columns[3].Width = 80;
}
```

## Поиск данных 

Поиск данных в таблице БД может быть выполнен следующими способами:

- с помощью SQL-запроса (в объекте класса DataAdapter),
- с помощью фильтрации, используя в условии проверку на равенство (в объектах классов DataView, DataTable, BindingSource),
- с помощью объекта класса BindingSource 

### Поиск строки по номеру

**Пример:** выбрать из таблицы БД строку по ее номеру в таблице – задание номера строки выполняется с помощью элемента numericUpDown (пример работы с классом DataRow). Особенностью примера является то, что с помощью адаптера заполняется не объект типа DataSet, а таблица – объект типа DataTable.

```csharp
// кнопка "Поиск 1" - поиск строки по номеру 
private void find1_Click(object sender, EventArgs e) {
    // работа с объектом tab класса DataTable
    try { // выбираются все поля таблицы Table_1 БД и заносятся в адаптер
        ad = new SqlDataAdapter("select * from Table_1", сon);
        DataTable tab = new DataTable();
        // заполнение объекта tab данными из таблицы Table_1 БД
        ad.Fill(tab);
        // визуализация выбранной строки таблицы БД
        label2.Text = " ";
        // поиск строки – выбор строки по номеру!!!
        DataRow row = tab.Rows[(int)numericUpDown1.Value];
        // выбор данных из строки в свойство Text метки label2
        foreach (DataColumn dc in tab.Columns)
            if(dc.Caption!="id") //выбор всех полей кроме поля "id"
                label2.Text = label2.Text + " " + row[dc];
    //...
    }
}
```

### Поиск строки с помощью SQL-запроса для объекта типа SQLDataAdapter

**Пример.** Найти в таблице БД всех студентов, фамилии которых начинаются на буквы ‘С’ или ’Т’.

```csharp
//кнопка "Sql-поиск" – поиск с помощью SQL-запроса
private void button9_Click(object sender, EventArgs e) {
    try {
    //...
        // задание SQL-запроса
        // поиск фамилий, начинающихся на букву 'С' или 'Т'
        string sel = "select Fam as Фамилия,Name as Имя from Table_1 where (Fam like 'С%')or(Fam like 'Т%')";
        ad = new SqlDataAdapter(sel, сon);
        DataTable tab = new DataTable();
        //заполнение объекта tab данными запроса
        ad.Fill(tab);
        // источником данных для сетки dGV является объект tab
        dGV.DataSource = tab;
        // задание ширины столбцов сетки dataGridView
        for (int i = 0; i < dGV.ColumnCount; i++)
            dGV.Columns[i].Width = 80;
    } catch (Exception ex) {// сообщение в случае исключения при 
        // разъединение клиента с БД
        сon.Close();
        MessageBox.Show(ex.Message.ToString());
    }
}
```

### Поиск данных с помощью фильтрации

Пример поиска данных с помощью фильтрации с использованием объекта класса DataView – из таблицы Table_1 выбираются данные о студентах, у которых номер в таблице равен 2. Используется свойство RowFilter класса DataView. 

```csharp
// кнопка "Поиск 2" - поиск с помощью фильтрации в представлении
private void find2_Click(object sender, EventArgs e) {
    DataTable tab = new DataTable();
    // таблица в ds уже должна быть создана
    tab = ds.Tables[0];
    // объявление представления на таблице tab
    DataView view = new DataView(tab);
    //  view.Table = tab;// или так задается таблица 
    // настройка представления при помощи фильтра
    view.RowFilter = "id="+numericUpDown1.Value.ToString();
    // привязка представления к сетке dataGridView
    dGV.DataSource = view;
}
```

### Поиск данных с помощью объекта класса BindingSource

**Пример:** Найти в таблице фамилию студента (строка с найденной фамилией выделяется в сетке), фамилия вводится в свойстве Text элемента textBox.

Используется метод Find класса BindingSource, имеющий аргументы – имя поля для поиска (типа string) и ключ поиска (типа object). 

При удачном поиске метод Find возвращает индекс элемента (типа int), имеющего ключ поиска, при неудачном поиске – значение (-1).

```csharp
//кнопка "Поиск 4"-используется метод Find класса BindingSource
private void button12_Click(object sender, EventArgs e) {
    // поиск индекса строки, если в столбце с именем 
    // ("Fam")ColumnName есть значение textBox1.Text
    // если нет строки, то i<0, если есть – i>=0
    int i = bs.Find((string)ds.Tables[0].Columns["Fam"].ColumnName, textBox1.Text);
    if(i>=0) // поиск успешен – индекс >=0
        dGV.Rows[i].Selected = true;
    if(i < 0) MessageBox.Show("Строка не найдена!", "Сообщение");
}
```

![](/Database-Organization/images/lab11.pic3.PNG)
